\documentclass[UTF8]{ctexart}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{CJKpunct}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}
\geometry{a3paper,centering,scale=0.8}
\usepackage[format=hang,font=small,textfont=it]{caption}
\usepackage[nottoc]{tocbibind} 
\setromanfont{SourceHanSerifSC-Medium}
\punctstyle{quanjiao}

\title{SE-344: Computer Graphics}
\author{Proof Assignment}
\date{Jan 2020}
\begin{document}
\maketitle

\section*{Question 1} 证明对 Bezier 曲线来说，起点终点切矢量方向同控制多边形第一条和最后一条边的方向相同。
\newline

\textbf{证明：}首先，Bezier 曲线的一般演算式为
$${\displaystyle \mathbf {B} (t)=\sum _{i=0}^{n}{n \choose i}\mathbf {P} _{i}(1-t)^{n-i}t^{i}={n \choose 0}\mathbf {P} _{0}(1-t)^{n}t^{0}+{n \choose 1}\mathbf {P} _{1}(1-t)^{n-1}t^{1}+\cdots +{n \choose n-1}\mathbf {P} _{n-1}(1-t)^{1}t^{n-1}+{n \choose n}\mathbf {P} _{n}(1-t)^{0}t^{n}{\mbox{ , }}t\in [0,1]}$$

而当 $t$ 取 $0$ 和 $1$ 两值时，恰好对应着曲线的起点和终点。在我们规定 $0^0 = 1$ 的情况下，将两端点值代入算式，得到 $B(0) = P_0$ 且 $B(1) = P_n$。由此可知 ${\lim_{t \to 0} B(t) = P_0(t) + C}$，同理 ${\lim_{t \to 1} B(t) = P_n(t) + C}$。

我们感兴趣的只是 $t$ 对起点和终点的影响，因此直接将其代入得到，因此 ${\lim_{t \to 0} \frac{\mathrm{d} B(t)}{\mathrm{d} t} = \frac{\mathrm{d} P_0(t)}{\mathrm{d} t}}$，且 ${\lim_{t \to 1} \frac{\mathrm{d} B(t)}{\mathrm{d} t} = \frac{\mathrm{d} P_n(t)}{\mathrm{d} t}}$。即，Bezier 曲线的起点及终点的曲线走向完全由 $P_0$ 和 $P_n$ 两函数确定。

而对 $P(t)$ 函数求导，可以得到 $$\frac{\mathrm{d} P(t)} {\mathrm{d} t} = n\sum _{i=0}^{n} P_i[B_{i-1, n-1}(t)-B_{i, n-1}(t)$$

于是就有

$$\frac{\mathrm{d} P(t)} {\mathrm{d} t} = n\sum _{i=0}^{n}(P_{i+1} - P_i)B_{i, n-1}(t)$$。

将 $t = 0$ 和 $t = 1$ 代入，马上有 ${\lim_{t \to 0} \frac{\mathrm{d} P_0(t)}{\mathrm{d} t} = n(P_1 - P_0)}$，且 ${\lim_{t \to 1} \frac{\mathrm{d} P_n(t)}{\mathrm{d} t} = n(P_n - P_{n-1)}}$。而我们知道两个连续控制点的差对应的就是控制多边形的一条边。特别地，$P_1 - P_0$ 和 $P_n - P_{n-1}$ 分别对应第一条边和最后一条边。

因此，原命题得证。

\section*{Question 2} 证明「$P_{n-1}$、$P_n = Q_0$、$Q_1$ 三点共线」与「他们满足 $G^1$ 连续」互为充分必要条件。

\textbf{证明：}
先证充分性。

根据 $G^1$ 连续的定义，要满足必须保证其一阶导数连续。在三点共线的情况下，$Q_1 - Q_0 = P_n - P_{n-1}$，即 $\frac{\mathrm{d} (Q_1 - Q_0} {\mathrm{d} t} = \frac{\mathrm{d} (P_n - P_{n-1}} {\mathrm{d} t}$。这里可以保证在 $P_n$（$Q_0$）这点的邻域内导函数处处存在且处处相等。因此可知他们满足 $G^1$ 连续。
\newline

再证必要性。

在满足 $G^1$ 连续的情况下，左右邻域内的导函数存在且相等。因此我们还是有原式 $\frac{\mathrm{d} (Q_1 - Q_0} {\mathrm{d} t} = \frac{\mathrm{d} (P_n - P_{n-1}} {\mathrm{d} t}$，从而可知 $Q0$、$Q_1$、$P_{n-1}$ 三点共线。

证毕。

\end{document}